## Теорема №22
**Предел последовательности $x_n = (1+\frac{1}{n})^n, n ∈ N$ существует и равен числу $e = 2.71828...$**

Доказательство: Докажем, что последовательность $x_n$ является [[Монотонные последовательности#Определение|монотонно возрастающей]] и [[Числовые последовательности#Ограниченные последовательности|ограниченной]].

$$
(a+b)^n = a^n + \frac{n}{1!}a^{n-1}b + \frac{n(n-1)}{2!}a^{n-2}b^2 + \frac{n(n-1)(n-2)}{3!}a^{n-3}b^3 + \dots + b^n
$$

$$
x_n = (1+\frac{1}{n})^n = 1 + \frac{n}{1!}\frac{1}{n} + \frac{n(n-1)}{2!}\frac{1}{n^2} + \frac{n(n-1)(n-2))}{3!}\frac{1}{n^3} + \dots + \frac{1}{n^n}
$$

Выразим некоторые слагаемые:

$$
\frac{n(n-1)}{2!}\frac{1}{n^2}=\frac{n^2-n}{2!n^2}=\frac{n-1}{2!n}=\frac{1}{2!}(1 - \frac{1}{n})
$$

$$
\frac{n(n-1)(n-2)}{3!}\frac{1}{n^3} = \frac{1}{3!}\frac{n(n-1)(n-2)}{n·n·n}=\frac{1}{3!}(1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{n})
$$

Перепишем формулу $x_n$:

$$
x_n = 2 + \frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n}) + \frac{1}{3!}(1-\frac{1}{n})(1 - \frac{2}{n}) + \dots + \frac{1}{n^n}
$$

Запишем эту же формулу для $x_{n+1}$:

$$
x_{n+1} = 2 + \frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n+1}) + \frac{1}{3!}(1-\frac{1}{n+1})(1 - \frac{2}{n+1}) + \dots + \frac{1}{(n+1)^{n+1}}
$$

Можно увидеть, что второе слагаемое члена $x_{n+1}$ больше, чем у члена $x_n$. То же самое можно сказать про все остальные слагаемые, кроме последнего. Последнее слагаемое уменьшается при увеличении $n$, но его увеличением можно пренебречь при достаточно больших $n$. Следовательно, $x_{n+1} > x_n, \forall n ∈ N ⇒ {x_n}$ — монотонно возрастающая последовательность.

Покажем, что $\{x_n\}$ — ограничена. Запишем оценку сверху для $x_n$:

$$
x_n < 2 + \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} + \dots + \frac{1}{n!}
$$

$$
\frac{1}{3!} = \frac{1}{1·2·3} < \frac{1}{2^2};\ \frac{1}{4!} = \frac{1}{1·2·3·4} < \frac{1}{2^3} ⇒ x_n < 2 + \frac{1}{2} + \frac{1}{2^2} + \frac{1}{2^3} + \dots + \frac{1}{2^n}
$$

Вычислим сумму бесконечной геометрической прогрессии, вспомнив формулу суммы для первых $n$ её членов:

$$
S_n = \frac{b_1(q^n-1)}{q-1};\ b_1 = \frac{1}{2};\ q = \frac{1}{2};\ \lim_{n→∞} \frac{\frac{1}{2}((\frac{1}{2})^n-1)}{\frac{1}{2}-1} = \lim_{n→∞} \frac{\frac{1}{2}(\frac{1}{2^n}-1)}{-\frac{1}{2}} = \frac{\frac{1}{2}·(-1)}{-\frac{1}{2}} = 1
$$

Или можно использовать формулу для вычисления бесконечно убывающей геометрической прогрессии:

$$
S = \frac{b_1}{1 - q};\ S = \frac{\frac{1}{2}}{1-\frac{1}{2}} = 1
$$

С помощью [[Предельный переход в неравенствах#Теорема №16|предельного перехода в неравенствах]] получим:

$$
x_n < 3 ⇒ \lim_{n→∞} x_n < 3
$$