## Первый замечательный предел (№37)
$$
\lim_{x→0} \frac{sin(x)}{x}=1
$$

Доказательство:

$$
f(x) = \frac{\sin x}{x}; f(-x) = \frac{\sin(-x)}{-x} = \frac{-\sin x}{-x} = \frac{\sin x}{x} = f(x) ⇒f(x)\text{ — чётная функция}
$$

Следовательно, функция симметрична около оси $Oy$, и два односторонних предела не будут отличаться друг от друга, мы можем рассматривать любой из них.

Рассмотрим единичную окружность с прямоугольным треугольником $OAB$ и сектором $OAN$ (см. график в десмосе: https://www.desmos.com/calculator/shmn5gwosi?lang=ru).

Очевидно, что $S_{OAN} < S_{OAB}$. $S_{OAB}$ можно высчитать по формуле ($x$ — величина угла $O$):

$$
S_{OAB}=\frac{1}{2}OB*OA*\sin x=\frac{1}{2}OB*OA*\frac{AB}{OB}=\frac{1}{2}OA*AB = \frac{1}{2}\frac{OA*OA*AB}{OA} = \frac{1}{2}OA*OA*\tan x = \frac{\tan x}{2}
$$

$$
S_{OAN}=\frac{\pi r^2 x}{360\deg} = \frac{\pi*1*1*x}{2\pi}=\frac{x}{2}
$$

$$
\frac{x}{2} < \frac{\tan x}{2} ⇒ x < \frac{\sin x}{\cos x} ⇒ \cos x < \frac{\sin x}{x}
$$

$$
\sin x < x ⇒ \cos x < \frac{\sin x}{x} < 1
$$

По [[Предельный переход в неравенства#Лемма о двух милиционерах (№19)|лемме о двух милиционерах]] имеем:

$$
\lim_{x→0} \cos x = 1, \lim_{x→0} 1 = 1 ⇒ \lim_{x→0} \frac{\sin x}{x} = 1
$$

, ч.т.д.
## Второй замечательный предел (№38)
$$
\lim_{x→∞} {(1+\frac{1}{x})}^x = e
$$

где $x$ — рациональное число.

Доказательство: 

Рассмотрим два случая: 1) $x → +∞$ и 2) $x → -∞$.

Возьмем число $x ∈ R$, находящееся между натуральными числами $n$ и $n + 1$.

$$
\frac{1}{n + 1} < \frac{1}{x} < \frac{1}{n} ⇒ 1 + \frac{1}{n+1} < 1 + \frac{1}{x} < 1 + \frac{1}{n} ⇒ (1+\frac{1}{n+1})^n < (1+\frac{1}{x})^x < (1+\frac{1}{n})^{n+1} ⇒
$$

$$
⇒ \frac{(1+\frac{1}{n+1})^{n+1}}{1+\frac{1}{n+1}} < (1+\frac{1}{x})^x < (1+\frac{1}{n})^{n}(1+\frac{1}{n})
$$

$$
\lim_{n→∞} [\frac{(1+\frac{1}{n+1})^{n+1}}{1+\frac{1}{n+1}}] = \frac{e}{1} = e, \lim_{n→∞} [(1+\frac{1}{n})^{n}(1+\frac{1}{n})] = e * 1 = e
$$

Следовательно, по лемме о двух милиционерах:

$$
\lim_{x→+∞} {(1+\frac{1}{x})}^x = e
$$

, ч.т.д.

Для второго случая введём переменную $y = -x$. Тогда

$$
\lim_{x→-∞} (1+\frac{1}{x})^x = \lim_{y→∞} (1-\frac{1}{y})^{-y} = \lim_{y→∞} (\frac{y-1}{y})^{-y} = \lim_{y→∞} (\frac{y}{y-1})^{y} = \lim_{y→∞} (\frac{y}{y-1}-1+1)^{y} =
$$

$$
= \lim_{y→∞} (\frac{y}{y-1}-\frac{y-1}{y-1}+1)^{y-1+1} = \lim_{y→∞} (\frac{1}{y-1}+1)^{y-1}(\frac{1}{y-1}+1) = e * 1 = e 
$$

, ч.т.д.
## Следствие из второго замечательного предела (№39)
$$
\lim_{x→0} (1+x)^{\frac{1}{x}} = e
$$

Доказательство: Произведём замену $y = \frac{1}{x}$. При $x → 0$, $y → ∞$. Тогда

$$
\lim_{x→0} (1+x)^{\frac{1}{x}} ⇔ \lim_{y→∞} (1+\frac{1}{y})^y = e
$$

, ч.т.д.