## Свойства производных (№44)
**Пусть $u(x)$, $v(x)$ дифференцируемы в точке $x _0$ (т.е. в этой точке существует [[Понятие производной#Определение|]]). Тогда:**

(1) $$\exists(u(x) ± v(x))'_{x_0} = u'(x_0) ± v'(x_0)$$

Данное свойство можно записать короче: $(u + v)' = u' + v'$.

Доказательство:

Используем определение производной для суммы:

$$
(u(x) + v(x))'_{x_0} = \lim_{\Delta x→0} \frac{u(x_0 + \Delta x) + v(x_0 + \Delta x) - u(x_0) - v(x_0)}{\Delta x} =
$$

$$
= \lim_{\Delta x→0} \frac{u(x_0 + \Delta x) - u(x_0)}{\Delta x} + \lim_{\Delta x→0} \frac{v(x_0 + \Delta x) - v(x_0)}{\Delta x} = u'(x_0) + v'(x_0)
$$

, ч.т.д.

Для разности доказательство аналогично.

(2) $$\exists(u(x) · v(x))'_{x_0} = u'(x_0) · v(x_0) + u(x_0) · v'(x_0)$$

Данное свойство можно записать короче: $(uv)' = u'v + uv'$.

Доказательство:

Используем определение производной:

$$
(u(x) · v(x))'_{x_0} = \lim_{\Delta x→0} \frac{u(x_0 + \Delta x) v(x_0 + \Delta x) - u(x_0) v(x_0)}{\Delta x} =
$$

$$
= \lim_{\Delta x→0} \frac{u(x_0 + \Delta x) v(x_0 + \Delta x) - u(x_0) v(x_0) + u(x_0 + \Delta x)v(x_0) - u(x_0 + \Delta x)v(x_0)}{\Delta x} =
$$

$$
= \lim_{\Delta x→0} \frac{u(x_0 + \Delta x) v(x_0 + \Delta x) - u(x_0 + \Delta x)v(x_0) + u(x_0 + \Delta x)v(x_0) - u(x_0) v(x_0)}{\Delta x} =
$$

$$
= \lim_{\Delta x→0} \frac{u(x_0 + \Delta x) (v(x_0 + \Delta x) - v(x_0)) + v(x_0)(u(x_0 + \Delta x) - u(x_0))}{\Delta x} =
$$

$$
= \lim_{\Delta x→0} \frac{u(x_0) (v(x_0 + \Delta x) - v(x_0))}{\Delta x} + \lim_{\Delta x→0} \frac{v(x_0) (u(x_0 + \Delta x) - u(x_0))}{\Delta x} =
$$

$$
= u(x_0) \lim_{\Delta x→0} \frac{(v(x_0 + \Delta x) - v(x_0))}{\Delta x} + v(x_0) \lim_{\Delta x→0} \frac{(u(x_0 + \Delta x) - u(x_0))}{\Delta x} =
$$

$$
= u(x_0) · v'(x_0) + v(x_0) · u'(x_0)
$$

, ч.т.д.

(3) $$\exists(\frac{u(x)}{v(x)})'_{x_0} = \frac{u'(x_0) · v(x_0) - u(x_0) · v'(x_0)}{v^2(x_0)}$$

Данное свойство можно записать короче: $(\frac{u}{v})' = \frac{u'v - uv'}{v^2}$.

Доказательство:

$$
\lim_{\Delta x → 0} \frac{\frac{u(x_0 + \Delta x)}{v(x_0 + \Delta x)} - \frac{u(x_0)}{v(x_0)}}{\Delta x} = \lim_{\Delta x → 0} \frac{\frac{u(x_0 + \Delta x)}{v(x_0 + \Delta x)} - \frac{u(x_0)}{v(x_0)} + \frac{u(x_0)}{v(x_0 + \Delta x)} - \frac{u(x_0)}{v(x_0+\Delta x)}}{\Delta x}
$$

$$
\lim_{\Delta x → 0} \frac{\frac{u(x_0 + \Delta x)}{v(x_0 + \Delta x)} - \frac{u(x_0)}{v(x_0+\Delta x)} + \frac{u(x_0)}{v(x_0 + \Delta x)} - \frac{u(x_0)}{v(x_0)}}{\Delta x} = \lim_{\Delta x → 0} \frac{\frac{u(x_0 + \Delta x) - u(x_0)}{v(x_0 + \Delta x)} + u(x_0)(\frac{1}{v(x_0 + \Delta x)} - \frac{1}{v(x_0)})}{\Delta x} = 
$$

$$
= \lim_{\Delta x → 0} \frac{(u(x_0 + \Delta x) - u(x_0))\frac{1}{v(x_0)} + u(x_0)(\frac{v(x_0)}{v(x_0 + \Delta x)v(x_0)} - \frac{v(x_0 + \Delta x)}{v(x_0 + \Delta x)v(x_0)})}{\Delta x} = 
$$

$$
= \lim_{\Delta x → 0} \frac{(u(x_0 + \Delta x) - u(x_0))\frac{1}{v(x_0)} + u(x_0)(\frac{v(x_0) - v(x_0 + \Delta x)}{v(x_0 + \Delta x)v(x_0)})}{\Delta x} = 
$$

$$
= \lim_{\Delta x → 0} \frac{(u(x_0 + \Delta x) - u(x_0))\frac{1}{v(x_0)} - u(x_0)(\frac{v(x_0 + \Delta x) -v(x_0)}{v(x_0)v(x_0)})}{\Delta x} = 
$$

$$
= \lim_{\Delta x → 0} \frac{(v^2(x_0))[(u(x_0 + \Delta x) - u(x_0))\frac{1}{v(x_0)} - u(x_0)(v(x_0 + \Delta x) - v(x_0))(\frac{1}{v(x_0)v(x_0)})]}{(v^2(x_0))\Delta x} = 
$$

$$
= \lim_{\Delta x → 0} \frac{[(u(x_0 + \Delta x) - u(x_0))v(x_0)] - [u(x_0)(v(x_0 + \Delta x) - v(x_0))]}{(v^2(x_0))\Delta x} = 
$$

$$
= \lim_{\Delta x → 0} \frac{(u(x_0 + \Delta x) - u(x_0))v(x_0)}{(v^2(x_0))\Delta x} - \lim_{\Delta x → 0} \frac{u(x_0)(v(x_0 + \Delta x) - v(x_0))}{(v^2(x_0))\Delta x} = 
$$

$$
= \frac{v(x_0)}{v^2(x_0)} \lim_{\Delta x → 0} \frac{u(x_0 + \Delta x) - u(x_0)}{\Delta x} - \frac{u(x_0)}{v^2(x_0)} \lim_{\Delta x → 0} \frac{v(x_0 + \Delta x) - v(x_0)}{\Delta x} = 
$$

$$
= \frac{v(x_0)}{v^2(x_0)} u'(x_0) - \frac{u(x_0)}{v^2(x_0)} v'(x_0) = \frac{u'(x_0)·v(x_0) - u(x_0)·v'(x_0)}{v^2(x_0)}
$$

, ч.т.д.