## Теорема №46
**Пусть функция $y = f(x)$ дифференцируема (имеет [[Понятие производной#Определение|производную]]) в точке $x _0$. Пусть существует обратная функция $x = f^{-1}(y)$, причём производная $f'(x _0) \ne 0$. Тогда производная обратной функции может быть вычислена по формуле:**

$$
(f^{-1})'_{x_0} = \frac{1}{f'(x_0)}
$$

Доказательство:

$$
(f^{-1})' = \lim_{\Delta y → 0} \frac{\Delta x}{\Delta y} = \lim_{\Delta y → 0} \frac{1}{\frac{\Delta y}{\Delta x}} = \frac{1}{\lim_{\Delta x → 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x}}} = \frac{1}{f'(x _0)}
$$

, ч.т.д.